---
aliases:
- ../4.3
date: '2009-08-04'
title: Оголошення про випуск KDE 4.3.0 Caizen
---

<h3 align="center">
  Спільнота KDE надає у розпорядження користувачів новітні можливості у випуску KDE 4.3
</h3>

<p align="justify">
  <strong>
    KDE 4.3 (Кодова назва: <i>"Caizen"</i>) надає новітні можливості користувачам вільного стільничного середовища та розробникам програмного забезпечення
  </strong>
</p>

<p align="justify">
4 серпня 2009 року. Сьогодні <a href=http://www.kde.org/>Спільнота KDE</a> оголошує про випуск <i>"Caizen"</i>, (кодова назва KDE 4.3), у якому ви знайдете багато удосконалень, пов’язаних як з користуванням стільничним середовищем, так і з розробкою у ньому програмного забезпечення. У KDE 4.3 ви знайдете удосконалення унікальних можливостей, з якими ви вже мали змогу ознайомитися у попередніх випусках, а також нові можливості. Випуск KDE 4.2 було призначено для широкого кола звичайних користувачів, у KDE 4.3 ми пропонуємо вам стабільніший і повніший продукт, призначений для домашніх та малих офісів.
</p>
<p align=justify>
  Протягом 6 попередніх місяців Спільнотою KDE було <strong>виправлено понад 10.000 вад</strong> та <strong>реалізовано майже 2.000 запитів щодо додаткових функціональних можливостей</strong>. До середовища було внесено близько 63.000, кількість учасників розробки сягнула майже 700. Нижче наведено огляд змін у робочому просторі стільниці KDE 4.3, комплексах програм та платформи для розробки програмного забезпечення у KDE 4.3.
</p>

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/4.3.0/images/kde430-desktop.png">
	<img src="/announcements/4/4.3.0/images/kde430-desktop_thumb.png" class="img-fluid">
	</a> <br/>
	<em>The KDE 4.3 Desktop</em>
</div>
<br/>

<h3>
  Покращення у швидкодії та зручності користування стільницею
</h3>
<br />
<p align=justify>
    Робочий простір стільниці KDE надає вам потужний та повний набір стільничних функцій з відмінними можливостями взаємодії з операційними системами Linux та UNIX. Серед ключових компонентів, з яких складається робочий простір стільниці KDE:
<ul>
  <li>
    <strong>KWin</strong> — потужний інструмент керування вікнами, який забезпечує сучасні просторові графічні ефекти;
  </li>
  <li>
    <strong>Оболонка стільниці Плазма</strong> — найсучасніша система стільниці і панелей, яка забезпечує покращення продуктивності та мережевої інтеграції за допомогою гнучкої у налаштуванні системи віджетів;
  </li>
  <li>
    <strong>Dolphin</strong> — зорієнтований на користувача інструмент роботи з файлами, який може працювати з мережевими ресурсами та даними, що зберігаються у файлах;
  </li>
  <li>
    <strong>KRunner</strong> — пошукова система і система запуску, за допомогою якої зручно виконувати команди та шукати корисну інформацію;
  </li>
  <li>
    простий доступ до керування стільницею та системою за допомогою <strong>Системних параметрів</strong>.
  </li>
</ul>
Нижче наведено короткий список покращень у робочому просторі стільниці KDE.
<ul>
  <li>
    У <a href="http://plasma.kde.org">стільничній оболонці Плазма</a> використано <b>нову типову тему</b>, «Повітря». Тема «Повітря» значно світліша за попередні теми, отже краще пасує до типової теми програм. У Плазмі ви також побачите значні <b>покращення швидкодії</b>. Було зменшено споживання пам’яті, анімація тепер виконується значно плавніше. <b>Простори дій тепер можна пов’язати з віртуальними стільницями</b>, що надає змогу користувачам мати різні набори віджетів на різних стільницях. Крім того, було покращено <b>керування завданнями та сповіщеннями</b> Плазми. Повідомлення завдань тепер зібрано на окремій панелі поступу, щоб запобігти одночасній появі багатьох діалогових вікон. Для позначення процесу виконання певних завдань використано анімацію: ви побачите діалогові вікна, що плавно ковзають над системним лотком та анімацію піктограми сповіщення. Серед менш значних змін у Плазмі: <b>гнучка і повна система налаштування клавіатурних скорочень</b> та покращені можливості навігації за допомогою клавіатури, можливість створення віджета Плазми після перетягування або копіювання даних на стільницю, а також багато <b>нових та вдосконалених віджетів Плазми</b>. Віджет перегляду тек тепер надає змогу користувачеві <b>зазирнути до теки, затримавши над її позначкою вказівник миші</b>, <b>новий віджет перекладу</b> може перекладати слова та речення безпосередньо на стільниці за допомогою рушія перекладу Google Translate. Крім того, у KRunner <b>полегшено ознайомлення з можливостями додатків</b>: з’явилася кнопка «Довідка», після натискання якої буде показано довідку щодо синтаксису команд поля результатів. Передбачено також <b>невеличке вікно налаштування дій</b>, за допомогою якого ви, наприклад, можете запустити програму від імені іншого користувача системи.<br />
    <br />
    </li>
 </ul>

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/4.3.0/desktop.png">
	<img src="/announcements/4/4.3.0/desktop_thumb.png" class="img-fluid">
	</a> <br/>
	<em>Інтеграція з мережею у KDE 4.3</em>
</div>
<br/>

<ul>
  <li>
    Інструмент керування файлами Dolphin тепер здатен показувати <b>невеличкі панелі попереднього перегляду вмісту файлів у теці</b> та мініатюри відео, які допоможуть користувачеві визначитися зі вмістом файлів. <b>Теку смітника тепер можна налаштувати</b> за допомогою меню «Параметри» Dolphin. Можливості різноманітного обмеження розмірів теки смітника допоможуть вам у запобіганні засміченню диска вилученими файлами. Контекстне меню, яке програма показує після наведення вказівника миші на об’єкт з наступним клацання правою кнопкою миші, можна налаштувати, крім того, було змінено компонування самого діалогового вікна налаштування було змінено, щоб ним було <b>простіше користуватися</b>. Введення нової <b>адреси network:/</b> надасть вам змогу переглядати інші комп’ютери та служби у мережі (у поточній версії їх перелік обмежено тими, які оголошуються за допомогою протоколів DNS-SD/zeroconf, у майбутніх версіях буде передбачено підтримку інших варіантів).<br />
    <br />
  </li>
  <li>
    Подальше вдосконалення інструментів робочого простору спростить вашу роботу з комп’ютером. У новому <b>пришвидшеному варіанті «Системних параметрів»</b> додано <b>перегляд деревом</b> для налаштування та внесено декілька удосконалень у діалогові вікна параметрів. <b>Нові ефекти</b>, зокрема «Аркуш» та «Зниження», та <b>покращена швидкодія</b> <b>KWin</b> роблять керування вікнами плавнішим, а інтеграція з темами Плазми надає середовищу одноріднішого вигляду. <b>Klipper</b> — інструмент, який веде спостереження за даними, скопійованими до буфера обміну даними, тепер може <b>виконувати інтелектуальну обробку даних</b>. Програма автоматично визначає список програм, які можуть виконати обробку об’єкта, скопійованого до буфера, і надає користувачеві змогу запустити одну з них.<br />
    <br />
  </li>
</ul>
</p>

<div class="text-center">
	<em>Ролик з деякими зі згаданих вище покращень</em><br/>
<a href="http://blip.tv/file/get/Jospoortvliet-KDE43DesktopWorkspaceDemo820.ogv">Версія у форматі Ogg Theora</a></div>
<br/>

<h3>
  Стрибок у можливостях програм
</h3>
<p align=justify>
Спільнотою KDE створено велику кількість витончених програм, які повністю використовують переваги потужної оболонки роботи з програмами KDE. Деякі з цих програм включено до пакунків з програмним забезпеченням дистрибутива KDE. Ці програми поділено на різноманітні програмні комплекси. Серед комплексів програм:
</p>
<ul>
  <li>
    Програми KDE для роботи з мережею
  </li>
  <li>
    Мультимедійні програми KDE
  </li>
  <li>
    Графічні інструменти KDE
  </li>
  <li>
    Комплекс програм KDE для керування особистою інформацією та обміну даними (PIM)
  </li>
  <li>
    Освітні програми KDE
  </li>
  <li>
    Ігри KDE
  </li>
  <li>
    Інструменти KDE
  </li>
  <li>
    Платформа для розробки програмного забезпечення KDE
  </li>
</ul>
<p align=justify>
Разом ці програми формують повноцінний набір основних стільничних програм, якими можна користуватися у більшості сучасних операційних систем. Нижче коротко наведено вдосконалення, якими ви зможете скористатися у цих комплексах програм.
</p>
<ul>
  <li>
    До комплексу <strong>Інструментів KDE</strong> внесено багато вдосконалень. Серед інших, до <b>KGpg</b>, інструменту шифрування, що використовується для шифрування та підписування файлів та листів електронної пошти, <b>додано інтеграцію з Solid</b> для визначення доступності мережевого з’єднання та покращене <b>діалогове вікно імпортування</b>. У <b>Ark</b>, програмі для пакування та розпакування, тепер <b>підтримується LZMA/XZ</b>, покращено підтримку zip, rar і 7zip а також роботу у режимі перетягування зі скиданням. KDELirc, оболонку <b>системи роботи з пристроями керування за допомогою інфрачервоних променів у Linux</b> (LIRC), було портовано на KDE 4 і знову включено до пакунка програм. <b>Okteta</b>, шістнадцятковий редактор KDE, отримала <b>інструмент роботи з контрольними сумами</b>, бічну панель перегляду файлової системи і бічну панель закладок. У <strong>Lokalize</strong>, інструменті перекладу KDE, додано підтримку роботи зі скриптами, нові формати файлів та <b>можливість перекладу документів ODF</b>.<br />
    <br />
  </li>
  <li>
    У комплексі <b>Ігри KDE</b> тепер використовується однакова <b>тема у давньоєгипетському стилі</b> у багатьох іграх. У «Золотошукачі» з’явилася нова гра, <b>«Прокляття мумії»</b>, покращено ігровий процес (точніша пауза, відновлення, запис та повтор гри). У KMahjongg додано 70 нових запропонованих користувачами рівнів. Крім того, у комплексі з’явилася <b>нова гра</b>, KTron. У деяких з ігор з’явилися <b>нові можливості</b>, наприклад «випарювач» у Killbots і кращий комп’ютерний гравець у Bovo. Завдяки виконаній роботі з вдосконалення процесу завантаження та збереження зображень з масштабованою графікою, значна кількість ігор <b>запускаються і працюють швидше.</b><br />
    <br />
  </li>
  <li>
    Програми з <strong>керування особистою інформацією KDE</strong> було покращено у багатьох аспектах, зокрема у швидкодії та стабільності. У кур’єрі обміну повідомленнями <b>Kopete</b> ви знайдете оновлений список контактів, а KOrganizer тепер може виконувати синхронізацію з <b>Google Calendar</b>. Kmail підтримує додавання у повідомлення вбудованих зображень, а інструмент <b>Нагадування</b> розширив сферу своїх функціональних можливостей, було покращено роботу процедури перетягування зі скиданням та налаштування програми.<br />
    <br />
  </li>
</ul>

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/4.3.0/games.png">
	<img src="/announcements/4/4.3.0/games_thumb.png" class="img-fluid">
	</a> <br/>
	<em>Деякі з єгипетських тем</em>
</div>
<br/>

<ul>
  <li>
    Якщо ви зіткнетеся з проблемами під час роботи з програмою KDE, які призведуть до аварійного завершення її роботи, ви зможете скористатися <b>новим інструментом повідомлення про вади</b>, який спрощує процедуру внеску користувача до покращення стабільності KDE. У інструменті звітування про вади передбачено тризіркову систему оцінки якості зібраних даних щодо аварії. Крім того, інструмент надасть вам підказку щодо покращення якості даних про аварію та самого звіту під час процедури звітування. Під час тестування цього випуску середовища новий інструмент звітування про вади надав змогу значно покращити якість звітів про вади.<br />
  </li>
</ul>
<div class="ii gt" id=:7r>
</div>
<h3>
  Платформа прискорює розробку
</h3>
<p align=justify>
Спільнотою KDE передбачено багато вдосконалень передусім для розробників програмного забезпечення у межах оболонки розробки програм KDE. Побудовану на основі потужної бібліотеки Qt від Nokia, цю інтегровану і однорідну оболонку було створено так, щоб вона відповідала безпосереднім запитам звичайних розробників програмного забезпечення.
</p>
<p align=justify>
Програмна оболонка KDE допомагає розробникам у ефективному створенні потужних програм, беручи на себе складні та марудні завдання, які зазвичай пов’язано з розробкою програм. Використання цієї оболонки у програмах KDE є переконливим прикладом її гнучкості та зручності.
</p>
<p align=justify>
Випущена за умов дотримання необтяжливої ліцензії LGPL (яка дозволяє розробку як закритого, так і відкритого програмного забезпечення), ця оболонка працює на багатьох платформах (Linux, UNIX, Mac і MS Windows) і містить, окрім іншого, потужну модель компонентів (<b>KParts</b>), можливість прозорого доступу до мережі (<b>KIO</b>) та гнучке керування налаштуваннями. У оболонці передбачено десятки корисних віджетів: від діалогових вікон роботи з файлами до інструментів вибору шрифту. Крім того, оболонка пропонує вам інструменти інтеграції зі стільничним пошуком (<b>Nepomuk</b>), роботи з обладнанням (<b>Solid</b>) та доступу до мультимедійних пристроїв (<b>Phonon</b>). Нижче наведено список покращень у оболонці розробки програм KDE.
</p>
<ul>
  <li>
    У програмній оболонці KDE 4.3 передбачено початкові кроки з інтеграції з <a href="http://www.socialdesktop.org/">Соціальною стільницею</a>, яка пов’язує вашу стільницю зі всесвітньою спільнотою вільного програмного забезпечення. Пропонуючи <strong>платформу для відкритої співпраці, обміну даними та спілкування</strong>, ініціатива зі створення соціальної стільниці ставить за мету надання людям змоги вільно ділитися своїми знаннями поза межами контролю зовнішніх установ. У поточній версії платформи передбачено <strong>Рушій даних</strong> для аплетів Плазми, який підтримує елементи соціальної стільниці.<br />
    <br />
  </li>
  <li>
    <strong>Новий протокол системного лотка</strong>, розроблений спільно з <a href="http://www.freedesktop.org/wiki/">Free Desktop initiative</a> є довгоочікуваною заміною застарілій специфікації системного лотка. У старому системному лотку використовувалися невеличкі вбудовані вікна, які не дозволяли самому лоткові керувати вмістом лотка, що обмежувало гнучкість налаштування як для користувачів, так і для розробників програмного забезпечення. Хоча новий системний лоток підтримує обидва стандарти: старий і новий, радимо розробникам програмного забезпечення оновити програми згідно до нових специфікацій. Щоб дізнатися про все докладніше, ознайомтеся з <a href="http://www.notmart.org/index/Software/Systray_finally_in_action">цим дописом</a> або статтею у <a href="http://techbase.kde.org/Projects/Plasma/NewSystemTray">TechBase</a>.<br />
    <br />
  </li>
  <li>
    У оболонці стільниці Плазма з’явився новий <strong>рушій даних геопозиціювання</strong>, який використовує libgps і HostIP, що надає змогу плазмоїдам без проблем показувати розташування користувача. Інші <strong>нові рушії даних</strong> надають доступ до <strong>ресурсів Akonadi</strong> (зокрема пошти і календаря), метаданих <a href="">Nepomuk</a> та стану клавіатури. Крім того, внесено різноманітні вдосконалення до існуючих рушіїв даних. Статтю, присвячену використанню та визначенню рушіїв даних, можна прочитати на <a href="http://techbase.kde.org/Development/Tutorials/Plasma/DataEngines">TechBase</a>.<br />
    <br />
  </li>
  <li>
    У програмній оболонці KDE з’явилася <strong>обгортка до PolicyKit</strong>, яка спрощує життя розробникам, які бажають, щоб їх програми виконували привілейовані дії у безпечний, несуперечливий та простий спосіб. Передбачено інструмент керування уповноваженнями та агент розпізнавання, а також просту у використанні бібліотеку для розробників. Посібник з цього питання можна знайти на <a href="http://techbase.kde.org/Development/Tutorials/PolicyKit/Introduction">TechBase</a>!<br />
    <br />
  </li>
  <li>
    <strong>Akonadi</strong>, комплекс для зберігання даних PIM вільної стільниці, тепер досяг рівня <strong>готовності до широкого використання</strong>. Передбачено відповідний рушій даних для Плазми, але розробникам програмного забезпечення все ж варто зазирнути на <a href="http://techbase.kde.org/Projects/PIM/Akonadi">сторінку TechBase</a>, якщо вони мають намір використовувати у своїх програмах доступ або зберігання журналів балачок, повідомлень електронної пошти, дописів у блогах, записів контактів або будь-яких інших типів особистих даних. Оскільки технологія Akonadi є загальною для всієї стільниці, вона може надавати доступ до будь-яких даних, її розроблено для керування великими базами даних, отже сфера застосування цієї технології є досить широкою.<br />
    <br />
  </li>
</ul>
</p>

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/4.3.0/social.png">
	<img src="/announcements/4/4.3.0/social_thumb.png" class="img-fluid">
	</a> <br/>
	<em>Соціальна стільниця та інші мережеві служби</em>
</div>
<br/>

<h4>
Інші зміни
</h4>
<p align=justify>
Як вже було згадано раніше, вище наведено лише деякі зі змін і покращень у робочому просторі стільниці KDE, програмних комплексах KDE та оболонці розробки програм KDE. Докладніший але все ж неповний список можна знайти на сторінці <a href="http://techbase.kde.org/Schedules/KDE4/4.3_Feature_Plan">плану можливостей KDE 4.3</a> у <a href="http://techbase.kde.org">TechBase</a>. Відомості щодо програм, розроблених спільнотою KDE поза межами комплексів програм KDE можна знайти на <a href="https://www.kde.org/family/">веб-сторінці родини KDE</a> та на <a href="http://kde-apps.org">веб-сайті kde-apps</a>. Розробники Marble з команди KDE Edu разом з KDE 4.3 випустили Marble 0.8, а також створили візуальний журнал змін на <a href="http://edu.kde.org/marble/current">своєму веб-сайті</a>.
</p>

<h4>
    Розкажіть іншим і будьте свідком результатів
</h4>
<p align="justify">
Спільнота KDE буде вдячна вам за <strong>поширення інформації</strong> у соціальних мережах. Надсилайте статті на сайти новин, використовуйте канали обміну повідомленнями, зокрема delicious, digg, reddit, twitter, identi.ca. Вивантажуйте знімки вікон на служби зберігання зображень, зокрема Facebook, FlickR, ipernity і Picasa, і надсилайте їх до відповідних груп. Створюйте відеосюжети і вивантажуйте їх на YouTube, Blip.tv, Vimeo та інші служби. Не забудьте позначити вивантажений матеріал <em>міткою <strong>kde</strong></em>, щоб зацікавленим особам було легше його знайти, а також щоб полегшити команді KDE створення звітів щодо поширення оголошення про випуск KDE 4.3. <strong>Допоможіть нам поширити інформацію, станьте учасником цієї події!</strong></p>

<p align="justify">
Ви можете спостерігати за подіями навколо випуску KDE 4.3 у режимі реального часу у соціальній мережі за допомогою нової <a href="http://buzz.kde.org"><strong>подачі новин Спільноти KDE</strong></a>. На цьому сайті будуть збиратися всі записи з identi.ca, twitter, youtube, flickr, picasaweb, блогів та багатьох інших сайтів соціальних мереж у режимі реального часу. Подачу новин можна знайти на <strong><a href="http://buzz.kde.org">buzz.kde.org</a></strong>.
</p>

<center>
<table border="0" cellspacing="2" cellpadding="2">
<tr>
    <td>
        <a href="http://digg.com/linux_unix/KDE_KDE_4_3_0_Caizen_Release_Announcement"><img src="/announcements/buttons/digg.gif" /></a>
    </td>
    <td>
        <a href="http://www.reddit.com/r/linux/comments/97gdu/kde_430_caizen_released/"><img src="/announcements/buttons/reddit.gif" /></a>
    </td>
    <td>
        <a href="http://www.twitter.com"><img src="/announcements/buttons/twitter.gif" /></a>
    </td>
    <td>
        <a href="http://www.identi.ca"><img src="/announcements/buttons/identica.gif" /></a>
    </td>
</tr>
<tr>
    <td>
        <a href="http://www.flickr.com/photos/tags/kde43/"><img src="/announcements/buttons/flickr.gif" /></a>
    </td>
    <td>
        <a href="http://www.youtube.com/results?search_query=kde43"><img src="/announcements/buttons/youtube.gif" /></a>
    </td>
    <td>
        <a href="http://www.facebook.com"><img src="/announcements/buttons/facebook.gif" /></a>
    </td>
    <td>
        <a href="http://delicious.com/tag/kde43"><img src="/announcements/buttons/delicious.gif" /></a>
    </td>
</tr>
</table>
<style="font-size: 5pt"><a href="http://microbuttons.wordpress.com">microbuttons</a></style>
</center>

<h4>
  Installing KDE 4.3.0
</h4>
<p align="justify">
 KDE, зокрема всі бібліотеки і програми, з яких складається середовище, доступні
для безкоштовного звантаження за умов дотримання ліцензій на програмне
забезпечення з відкритим кодом. Програмне забезпечення KDE працює на багатьох апаратних платформах, у багатьох операційних системах та з багатьма інструментами керування вікнами або стільничними середовищами. Окрім Linux та інших операційних систем на базі UNIX ви можете скористатися версіями більшості програм KDE у Microsoft Windows за допомогою сайта <a href="http://windows.kde.org">KDE у Windows</a> та версіями для Apple Mac OS X за допомогою сайта <a href="http://mac.kde.org/">KDE на Mac</a>. Експериментальні випуски програм KDE для різноманітних мобільних платформ, зокрема MS Windows Mobile і Symbian, можна знайти у інтернеті, але зараз у цих випусків немає супровідників.
<br />
KDE можна звантажити як коди програм, а також у
різноманітних бінарних форматах за адресою <a
href="http://download.kde.org/stable/4.3.0/">http://download.kde.org</a>крім
того, їх можна отримати на <a href="http://www.kde.org/download/cdrom">компакт-диску</a> або у складі будь-якої з <a href="http://www.kde.org/download/distributions">основних
систем GNU/Linux і UNIX</a>
</p>
<p align="justify">
  <em>Пакунки</em>.
  Деякі з виробників дистрибутивів операційних систем Linux/UNIX люб’язно надали
можливість користувачам своїх дистрибутивів звантажити бінарні версії KDE 4.3.0,
у інших випадках такі бінарні версії було створено силами ентузіастів зі
спільноти дистрибутива.
  Деякі з таких бінарних пакунків доступні для вільного звантаження за адресою
<a
href="http://download.kde.org/binarydownload.html?url=/stable/4.3.0/">http://
download.kde.org</a>.
  Додаткові бінарні пакунки, а також оновлення доступних пакунків можна бути
звантажити найближчими днями.
</p>
<p align="justify">
Більшість проблем зі швидкодією, пов’язаних з бінарними графічними драйверами <em>NVidia</em> було <a href="http://techbase.kde.org/User:Lemma/KDE4-NVIDIA">усунено</a> у останніх випусках цих драйверів, які можна звантажити з сайта NVidia. Але через нещодавні зміни у <a href="http://x.org">графічній підсистемі</a> linux, у деяких програмних та апаратних середовищах все ж можуть траплятися проблеми з швидкістю малювання та загальною повільністю. Будь ласка, зв’яжіться з виробниками вашого дистрибутива або розробниками драйверів, якщо у вас виникають проблеми.
</p>

<p align="justify">
  <a id="package_locations"><em>Адреси для звантаження пакунків</em></a>.
  Поточний список наявних бінарних пакунків, про які відомо проектові KDE? можна
знайти на <a href="/info/4.3.0">Інформаційній сторінці KDE 4.3.0</a>.
</p>

<h4>
  Збирання KDE 4.3.0
</h4>
<p align="justify">
  <a id="source_code"></a>
  Ви можете <a href="http://download.kde.org/stable/4.3.0/src/">вільно
звантажити</a> вихідні коди KDE 4.3.0. Настанови щодо збирання і встановлення
KDE 4.3.0 можна знайти на <a href="/info/4.3.0#binary">Інформаційній
сторінці KDE 4.3.0</a>.
</p>
<p>
<br /><b>*</b> Операційні системи і торговельні марки, згадані на цій сторінці, є власністю їх законних правовласників.<br />
</p>


